\Introduction

Плазменное напыление -- прогрессивный технологический процесс нанесения покрытий. При плазменном напылении материал покрытия в виде порошка или проволоки вводится в плазменную струю, где он интенсивно нагревается и плавится, распадается и при взаимодействии с поверхностью обрабатываемой детали образует покрытие.

Плазменные покрытия характеризуются слоистой прочной структурой, которая возникает вследствие сильной деформации и очень быстро кристаллизации напыляемых частиц. Стоимость падает покрытием эластичность и повышает их термостойкость в условиях термоциклических нагрузок. Свойства напыленного покрытия отличаются от свойств этого же материала как в спеченном, так и в литом состоянии. Плазменные покрытия имеют определённую пористость, которая в зависимости от материала и условий напыления может колебаться в пределах \SIrange{2}{15}{\percent}. Используя специальные методы и режимы напыления можно получать покрытия пористостью \SIrange{30}{40}{\percent}.

Свойства плазменных покрытий определяются физико-химическими процессами, происходящими в частицах при напылении, и процессами, протекающими между подложкой и частицами и самими частицами в покрытии при их деформации и затвердевании.

Вследствие высоких температур и энергии плазмы её применение эффективно для нанесения покрытий из тугоплавких материалов. Тугоплавкие материалы имеют высокую энергию связи в кристаллической решетке, обладают большой прочностью, твердостью, стойкостью в различных средах и при высоких температурах. Поэтому во многих отраслях промышленности с целью повышения рабочих характеристик и эффективности работы изделий различного назначения применяют покрытия из тугоплавких материалов.

Наиболее общими причинами определенных свойств напыленных материалов являются \cite{Кудинов:1977}:
\begin{enumerate}
	\item воздействие окружающей атмосферы на напыляемый материал;
	\item пониженная прочность сцепления на границах между частицами и слоями покрытия, нанесенных за один проход, возникающих вследствие неполного схватывания, а также повышенного содержания окислов, пор и других включений в пограничных областях;
	\item образование пористости в результате газовыделения и кристаллизации частиц с высокими скоростями, а также возникновение выплесков материала покрытия при ударе частиц о подложку;
	\item изменение строения материала вследствие фазовых превращений и появления пересыщенных и нестехиометрических структур, часто с присутствием большой доли аморфной фазы в результате физико-термического воздействия плазменной струи и закалки перегретых расплавов;
	\item возникновение напряжений во всем объеме напыленного материала и в объеме каждой частицы.
\end{enumerate}

\pagebreak
